---
title: Dicas para submissão
---

# Dicas para submeter sua atividade na MiniDebConf Curitiba 2018

Em todas as edições da MiniDebConf, as estrelas são sempre os membros da comunidade que se dispõem a compartilhar seu conhecimento sobre Debian com os demais.

Com a submissão de atividades aberta para a [MiniDebConf Curitiba 2018](https://minidebconf.curitiba.br), listamos algumas dicas para enviar uma boa proposta, e se for aprovada, fazer uma boa apresentação.

[Envie sua submissão](../call-for-proposals)

## 1. Escolha um bom tema

Parece uma dica óbvia, mas o que caracteriza um bom tema? O tema é o principal fator para sua proposta ser aprovada. Veja as dicas abaixo:

* **Um assunto com o qual você se sinta confortável.** Você não precisa ser um expert, apenas se sentir seguro sobre o tema. Sabemos que a insegurança pode ser um impeditivo, veja mais sobre isso abaixo.
* **Algo relacionado ao Debian.** Algumas submissões que recebemos, embora sejam ótimas propostas, não tem relação com o Debian. Você pode falar sobre contribuição para o Software Livre, relacionando aos temas. Você pode falar de softwares livres, usando o Debian como sistema operacional.
* **Não precisa ser só sobre empacotamento.** As MiniDebConfs são eventos para todos que usam Debian, não só para Desenvolvedores. Palestras sobre instalação, uso, bugs, documentação, suporte, publicidade, marketing, organização de eventos, produção de material gráfico, design, tradução, e tudo mais que envolva o Debian são muito bem-vindas. Estes temas inclusive costuma ter menos concorrência para quem quer falar.
* **Respeite o [código de conduta](../codes-of-conduct).** Temas que promovam discriminação ou ofensas de qualquer tipo, ou que tenham o objetivo de vender um produto ou serviço, ou divulgar sua empresa, não serão aceitos.
* **Na dúvida entre 2 ou mais assuntos? Mande todos ![Smile 18px](/images/smile-18.png "Smile").** Não há limite para a submissão de atividades. Pode enviar mais de um que nós avaliaremos cada proposta individualmente da mesma forma.

## 2. Descreva bem a sua atividade e o seu minicurrículo

A avaliação das submissões é feita apenas com base na sua descrição, já que não pedimos que envie os slides neste momento. Por isso, descreva sua apresentação o melhor possível, para que possamos entender o que você vai apresentar e como isso vai contribuir com as pessoas que vão assistir. No minicurrículo, fale quem você é, suas experiências, e se já palestrou antes.

## 3. Vença a barreira da insegurança. O que você tem para compartilhar tem valor ![Smile 30px](/images/smile-30.png "Smile")

Nós sabemos que a insegurança pode te fazer pensar que você **não sabe o suficiente.** Então faça o teste abaixo para saber se você está pronto para palestrar em uma MiniDebConf.

* Você compartilha coisas que você aprende com seus amigos ou colegas de trabalho?
* Você já ensinou alguém a fazer algo novo no Debian?
* Você tem uma *case* legal sobre Debian?
* Você criou um pacote, tradução, ou uma forma diferente de fazer algo no Debian?
* Você vê algum problema ou erro que atrapalham as pessoas e tem uma sugestão de solução para isso?

Se você respondeu SIM para qualquer uma destas questões, parabéns você pode enviar sua proposta de atividade!

Se o seu problema é a **timidez de falar em público**, sabia que, se sua proposta for aprovada:

* Você pode fazer uma sessão de mentoria com os organizadores da MiniDebConf para tirar suas dúvidas e receber dicas sobre como se apresentar.
* A comunidade Debian é super receptiva.
* Nosso [código de conduta](../codes-of-conduct) promove um ambiente saudável para todos, inclusive para os palestrantes. Por isso você terá todo o suporte da equipe para o que precisar.
* Todo mundo fica ansioso em algum nível na hora de se apresentar, até os mais experientes. Não se intimide com o frio na barriga, pois a sensação de palestrar em uma MiniDebConf é ótima (pergunte para quem já experimentou ![Smile 18px](/images/smile-18.png "Smile")).

## 4. Não perca o prazo! Somente até o dia 31/01

Não deixe para a última hora. Mande sua(s) proposta(s) agora mesmo e aguarde o resultado a partir do dia 11/02.

[Envie sua submissão](../call-for-proposals)

Se você, ainda assim, não quer palestrar, não tem problema. [Inscreva-se como participante](../registration). Conhece alguém que se encaixa nesse perfil? Compartilhe com esta pessoa.

Vejo vocês lá!

---

<sub>Texto inspirado na [WordCamps São Paulo 2017](https://2017.saopaulo.wordcamp.org/novidades/dicas-para-submeter-sua-palestra-ou-workshop-no-wordcamp-2017/)</sub>
